世道人生：起來，不願做奴隸的香港人！ - 李怡

節錄

世道人生：起來，不願做奴隸的香港人！ - 李怡

香港有宣揚愛的歌《願榮光歸香港》，也有被規定為國歌的宣揚對敵人恨的歌《義勇軍進行曲》。愛與恨是一個硬幣的兩面。奏唱時除了按《國歌法》須肅立莊重之外，也應該出自真情。如果只重形式，人人像喪屍那樣齋唱其詞而不想其意，就有負作詞作曲者的初衷。

中華人民共和國的國歌歌詞簡單，。。。。。。。。。。。。。！/冒着敵人的炮火前進！前進！前進！進！」

開頭和接下去多次重複的是「起來」，。。。。。。。。。。。。。。。。，就是呼喚國民從奴隸狀態中醒來！

奴隸，雖有當時的抗日背景，但從中國2,000多年的專制主義歷史來看，不應只是指亡國奴，更應指專權政治下的中國奴。

甚麼是奴隸狀態？辛亥革命前20歲就死於獄中的革命先烈鄒容在他。。。。。。。。。。。。。。。。中國「治世」和「亂世」的區別，是國民「暫時做穩了奴隸的時代」，和「下於奴隸」的「想做奴隸而不得的時代」而已。

不願做奴隸就要。。。。。。。。。。。。。。手以血肉之軀抗爭。

「中華民族到了最危險的時候」，和「不願做奴隸的人們」一樣，不是過去式，而是現在進行式。中國劇作家沙葉新在2009年曾以這句話作題目，用二萬字去描述中國的腐敗。11年後則不僅腐敗，而且專制更為嚴酷，沒有「最危險的時候」，只有「更危險的時候」，而這個「危險時候」也大幅度伸展到香港來了。所幸香港人在英國殖民地管治下當了150多年的自由人，奴性經過洗滌，於是在「無聲的中國」的邊陲，在自由被壓榨的處境下，「每個人被迫着發出最後的吼聲，起來！起來！起來！」，「萬眾一心，冒着敵人的炮火前進！」敵人是誰呢？就是要剝奪我們的自由、要我們做奴隸的強權；敵人也包括本來是奴隸，卻如魯迅所說，「從奴隸生活中尋出美來，讚嘆、陶醉」的奴隸總管，即「萬劫不復的奴才」。

《義勇軍進行曲》創作出來的時候就是一首抗爭之歌，現在仍然是抗爭之歌。我們不能像那些奴才般念口黃地齋唱，也不能像奴隸般地人唱我唱，而是應該體會這首歌每一句的含義，以反奴役的抗爭精神去唱。起來，不願做奴隸的香港人！

李怡

抗爭嘅歌，所以其實唔明共產黨點解仲咁鍾意唱，佢哋應該係最怕民眾"起來不願做奴隸人們"

怡伯伯
年紀咁大仲咁有心